\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}

			Dokumentacija projekta pisana je u LaTeX\footnote{\url{https://www.latex-project.org}}-u, sustavu za pripremu dokumenata, korištenjem uređivačkih programa kao što su TeXstudio\footnote{\url{https://www.texstudio.org}} i Sublime Text\footnote{\url{https://www.sublimetext.com}}. Za izradu UML dijagrama korišten je alat za modeliranje Astah UML\footnote{\url{http://astah.net}}. Dijagram baze podataka izrađen je pomoću alata DBDiagram\footnote{\url{https://dbdiagram.io/home}}.
			
			Komunikacija unutar tima odvijala se preko aplikacije Slack\footnote{\url{https://slack.com/intl/en-hr/}}. Podjela projektnih zadataka te recenziranje obavljenog posla ostvareno je pomoću DevOps web platforme GitLab\footnote{\url{https://about.gitlab.com}}, na kojoj je ujedno dostupan i udaljeni repozitorij projekta. Distribuirani sustav Git\footnote{\url{https://git-scm.com}} korišten je za praćenje promjena u izvornom kodu projekta.
			
			Razvoj poslužiteljskog dijela aplikacije odvijao se u integriranim razvojnim okruženjima Intellij IDEA\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/idea/}} te Eclipse IDE\footnote{\url{https://www.eclipse.org/eclipseide/}}. Programski kod pisan je u programskom jeziku Java\footnote{\url{https://docs.oracle.com/javase/8/docs/technotes/guides/language/index.html}}, uz uporabu Spring Framework\footnote{\url{https://spring.io/projects/spring-framework}}-a.
			Spring Framework je razvojni okvir koji pruža sveobuhvatan model programiranja i konfiguracije za moderne poslovne aplikacije u Javi. On daje osnovnu podršku za tzv. \textit{dependency injection}, upravljanje transakcijama, izgradnju web aplikacija, upravljanje podacima itd. Uz njega, korišteni su i ostali Spring Projects, kao što su Spring Data\footnote{\url{https://spring.io/projects/spring-data}} (za upravljanje podacima u bazi podataka), Spring Security\footnote{\url{https://spring.io/projects/spring-security}} (za autentikaciju i autorizaciju korisnika) te Spring Boot\footnote{\url{https://spring.io/projects/spring-boot}} (za olakšanu izradu aplikacije). 
			Java biblioteka Project Lombok\footnote{\url{https://projectlombok.org}} automatski se uključuje u razvojno okruženje, a korištena je za ubrzanje pisanja programskog koda uz pomoć anotacija.
			Za lakšu implementaciju RESTful API-ja prema JSON:API\footnote{\url{https://jsonapi.org/}} specifikaciji korištena je biblioteka Crnk\footnote{\url{https://www.crnk.io}}.
			
			Razvoj klijentskog dijela aplikacije odvijao se u uređivaču Visual Studio Code\footnote{\url{https://code.visualstudio.com}}, optimiziranom za izgradnju i uklanjanje pogrešaka web i \textit{cloud} aplikacija. Programski kod napisan je uz pomoć biblioteke React\footnote{\url{https://reactjs.org}} namijenjene izgradnji korisničkih sučelja za programski jezik JavaScript\footnote{\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript}}.
			Za stiliziranje aplikacije korištena je React biblioteka Ant Design\footnote{\url{https://ant.design}} te obični CSS\footnote{\url{https://www.w3.org/Style/CSS/Overview.en.html}}, jezik za opis izgleda HTML\footnote{\url{https://html.spec.whatwg.org/multipage/}} dokumenta, po potrebi.
			
			Baza podataka aplikacije ostvarena je u PostgreSQL\footnote{\url{https://www.postgresql.org}}-u, \textit{open-source} sustavu za upravljanje relacijskim bazama podataka.
			
			Aplikacija je stavljena na javno dostupan poslužitelj pomoću platforme Heroku\footnote{\url{https://www.heroku.com}}, koja je također korištena za pohranu baze podataka u \textit{cloudu}. Medijski sadržaj dostupan za kupnju i iznajmljivanje u aplikaciji pohranjen je uz pomoć Google Cloud Storage\footnote{\url{https://cloud.google.com/storage/}} mrežne usluge.
	
			Za ispitivanje sustava korišten je Selenium WebDriver\footnote{\url{https://selenium.dev}} za programski jezik Python, a za ispitivanje programskog rješenja razvojni okvir JUnit\footnote{\url{https://junit.org/junit5/}} za programski jezik Java.
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			Ispitivanje komponenti provedeno je korištenjem JUnit\footnote{\url{https://junit.org/junit5/}} testova. Ispitani su reprezentativni razredi zaduženi za validaciju, kupovinu, predaju forme za novi sadržaj te je ispitan ispravan rad Spring skladišta.
			
			\begingroup
			\setlength\parindent{0pt}
			
			\subsubsection{\underline{Ispitivanje validacije e-mail adrese}}
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.1: \textit{Uspješna validacija e-mail adrese}}
			
			\textbf{Ulaz:} e-mail adrese \textit{test.user@user.com}, \textit{test-user\_mail2112@mail.com.test} i \textit{vAlIdleTTers@xyz4.hr}
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Inicijalizacija novog MediatekaUserDto objekta sa zadanom e-mail adresom.
				\item Validacija stvorenog objekta.
				\item Provjera grešaka koje su nastale.
				\item Postupak se ponavlja za svaku e-mail adresu.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješna validacija bez grešaka.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.2: \textit{Validacija e-mail adrese bez \textit{@} simbola}}
			
			\textbf{Ulaz:} e-mail adresa \textit{fail.test.com}
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Inicijalizacija novog MediatekaUserDto objekta sa zadanom e-mail adresom.
				\item Validacija stvorenog objekta.
				\item Provjera grešaka koje su nastale.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Neuspješna validacija.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.3: \textit{Validacija e-mail adrese s pogrešno napisanom domenom}}
			
			\textbf{Ulaz:} e-mail adrese \textit{fail@.com} i \textit{fail@domain][com}
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Inicijalizacija novog MediatekaUserDto objekta sa zadanom e-mail adresom.
				\item Validacija stvorenog objekta.
				\item Provjera grešaka koje su nastale.
				\item Postupak se ponavlja za svaku e-mail adresu.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Neuspješna validacija.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{\underline{Ispitivanje validacije korisničkog imena}}
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 2.1: \textit{Uspješna validacija korisničkog imena}}
			
			\textbf{Ulaz:} korisničko ime \textit{testuser}
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Inicijalizacija novog MediatekaUserDto objekta sa zadanim korisničkim imenom.
				\item Validacija stvorenog objekta.
				\item Provjera grešaka koje su nastale.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješna validacija.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 2.2: \textit{Validacija postojećeg korisničkog imena}}
			
			\textbf{Ulaz:} korisničko ime \textit{existing}
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Inicijalizacija novog MediatekaUserDto objekta sa zadanim korisničkim imenom.
				\item Validacija stvorenog objekta.
				\item Provjera grešaka koje su nastale.
				\item Ponovljena validacija prije spremanja novog korisnika.
				\item Provjera grešaka koje su nastale.
				\item Spremanje korisnika u bazu podataka.
				\item Ponovljena validacija nakon spremanja novog korisnika.
				\item Provjera grešaka koje su nastale.
				\item Brisanje korisnika iz baze podataka.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Pogreška nastala tek nakon spremanja korisnika u bazu podataka.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{\underline{Ispitivanje registracije korisnika}}
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 3.1: \textit{Uspješna registracija korisnika}}
			
			\textbf{Ulaz:} korisničko ime \textit{test},  lozinka \textit{pass}, e-mail adresa \textit{test@user.com}
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Inicijalizacija novog MediatekaUserDto objekta sa zadanim podacima.
				\item Registracija korisnika pomoću stvorenog objekta.
				\item Provjera status koda odgovora.
				\item Provjera je li korisnik stvoren u bazi podataka.
				\item Brisanje korisnika iz baze podataka.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješna registracija i status kod \textit{200}.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{\underline{Ispitivanje kupovine proizvoda}}
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 4.1: \textit{Kupovina nepostojećeg proizvoda}}
			
			\textbf{Ulaz:} korisnik s ulogom \textit{user}, ID proizvoda \textit{-1}, tip kupnje \textit{BUY}
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Spremanje korisnika u bazu podataka.
				\item Kupovina proizvoda koji ima nepostojeći ID -1.
				\item Provjera uspješnosti kupovine.
				\item Brisanje korisnika iz baze podataka.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Kupovina nije uspjela.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 4.2: \textit{Uspješna kupovina proizvoda}}
			
			\textbf{Ulaz:} korisnik s ulogom \textit{user}, novi proizvod koji će biti kupljen, tip kupnje \textit{BUY}
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Kreiranje objekta proizvoda.
				\item Spremanje proizvoda u bazu podataka.
				\item Kupovina novonastalog proizvoda.
				\item Provjera uspješnosti kupovine.
				\item Brisanje sadržaja, korisnika i korisnikovih transakcija iz baze podataka.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Uspješna kupovina.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 4.3: \textit{Kupovina već kupljenog proizvoda}}
			
			\textbf{Ulaz:} korisnik s ulogom \textit{user}, novi proizvod koji će biti kupljen, tip kupnje \textit{BUY}
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Kreiranje objekta proizvoda.
				\item Spremanje proizvoda u bazu podataka.
				\item Kupovina novonastalog proizvoda.
				\item Provjera uspješnosti kupovine.
				\item Ponovljena kupovina istog proizvoda.
				\item Provjera uspješnosti kupovine.
				\item Brisanje sadržaja, korisnika i korisnikovih transakcija iz baze podataka.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Greška pri drugom pokušaju kupovine.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{\underline{Ispitivanje Spring skladišta}}
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 5.1: \textit{Provjera postojanja skladišta}}
			
			\textbf{Ulaz:} skladišta sadržaja, knjiga i izdavača
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Provjera da je skladište inicijalizirano.
				\item Postupak se ponavlja za svako skladište.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Niti jedno skladište nema vrijednost \textit{null}.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 5.2: \textit{Provjera sadržaja skladišta}}
			
			\textbf{Ulaz:} skladišta sadržaja, knjiga i izdavača
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Provjera da skladište nije prazno.
				\item Postupak se ponavlja za svako skladište.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Niti jedno skladište nije prazno.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{\underline{Ispitivanje dodavanja ili izmjene opisa sadržaja}}
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 6.1: \textit{Koordinator dodaje sadržaj}}
			
			\textbf{Ulaz:} korisnik s ulogom \textit{coordinator}, sadržaj koji se dodaje
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Spremanje korisnika koordinatora u bazu podataka.
				\item Stvaranje instance razreda \textit{ItemInfoDto}.
				\item Punjenje objekta podacima o sadržaju.
				\item Procesiranje stvorenog objekta.
				\item Provjera sadržaja i tipa procesiranog objekta.
				\item Brisanje korisnika koordinatora iz baze podataka.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Objekt se ispravno procesira i ispravnog je tipa.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 6.2: \textit{Koordinator objavljuje sadržaj}}
			
			\textbf{Ulaz:} korisnik s ulogom \textit{coordinator}, sadržaj koji se dodaje
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Spremanje korisnika koordinatora u bazu podataka.
				\item Stvaranje instance razreda \textit{ItemInfoDto}.
				\item Punjenje objekta podacima o sadržaju i označavanje zastavice za objavu.
				\item Procesiranje stvorenog objekta.
				\item Provjera je li sadržaj objavljen.
				\item Brisanje korisnika koordinatora iz baze podataka.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Sadržaj je procesiran, ali zastavica za objavu nije označena.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsubsection{Ispitni slučaj 6.3: \textit{Administrator objavljuje sadržaj}}
			
			\textbf{Ulaz:} korisnik s ulogom \textit{admin}, sadržaj koji se dodaje
			
			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
				\item Spremanje korisnika administratora u bazu podataka.
				\item Stvaranje instance razreda \textit{ItemInfoDto}.
				\item Punjenje objekta podacima o sadržaju i označavanje zastavice za objavu.
				\item Procesiranje stvorenog objekta.
				\item Provjera je li sadržaj objavljen.
				\item Brisanje korisnika administratora iz baze podataka.
			\end{enumerate}
			
			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Sadržaj je procesiran i zastavica za objavu je označena.
			\end{itemize}
			
			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}

		 	Ispitivanje sustava provedeno je koristeći Selenium WebDriver\footnote{\url{https://selenium.dev}} za programski jezik Python. Testirane su funkcionalnosti vezane uz registraciju te prijavu i odjavu korisnika.

			\begingroup
            \setlength\parindent{0pt}

            \subsubsection{\underline{Ispitivanje registracije korisnika}}

			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.1: \textit{Uspješna registracija korisnika}}

			\textbf{Ulaz:} ime, prezime, korisničko ime (ne pripada postojećem korisniku), e-mail adresa (ne pripada postojećem korisniku, u ispravnom formatu), lozinka, ponovljena lozinka (podudarna s lozinkom)

			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
			  \item Otvori početnu stranicu Mediateke.
			  \item Klikni na gumb "Registracija" u gornjem desnom kutu navigacijske trake.
			  \item Unesi ulazne podatke u registracijski obrazac.
			  \item Klikni na gumb "Stvori račun" ispod registracijskog obrasca.
			\end{enumerate}

			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Otvori se stranica za prijavu.
				\item Pojavi se obavijest "Dobrodošli na Mediateku / Sada se možete prijaviti" u donjem desnom kutu.
			\end{itemize}

			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.

			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.2: \textit{Predaja nepotpunog obrasca za registraciju}}

			\textbf{Ulaz:} -

			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
			  \item Otvori početnu stranicu Mediateke.
			  \item Klikni na gumb "Registracija" u gornjem desnom kutu navigacijske trake.
			  \item Ostavi praznima sva polja u registracijskom obrascu.
			  \item Klikni na gumb "Stvori račun" ispod registracijskog obrasca.
			\end{enumerate}

			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Pojavi se crvena poruka koja upozorava da polje ne smije biti prazno (npr. "Morate unijeti korisničko ime", "Morate unijeti e-mail" itd.) ispod obaveznih polja registracijskog obrasca (korisničko ime, e-mail, lozinka, ponovljena lozinka).
			\end{itemize}

			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.

			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.3: \textit{Registracija korisnika uz neispravan format e-mail adrese}}

			\textbf{Ulaz:} ime, prezime, korisničko ime (ne pripada postojećem korisniku), e-mail adresa (u neispravnom formatu), lozinka, ponovljena lozinka (podudarna s lozinkom)

			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
			  \item Otvori početnu stranicu Mediateke.
			  \item Klikni na gumb "Registracija" u gornjem desnom kutu navigacijske trake.
			  \item Ispuni registracijski obrazac tako da e-mail adresa nije u ispravnom formatu (npr. "mail@mail", "@", "mail.hr" itd.).
			  \item Klikni na gumb "Stvori račun" ispod registracijskog obrasca.
			\end{enumerate}

			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Pojavi se crvena poruka "Unesite ispravni e-mail" ispod polja za e-mail adresu.
			\end{itemize}

			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.

			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.4: \textit{Registracija korisnika uz nepodudarajuće lozinke}}

			\textbf{Ulaz:} ime, prezime, korisničko ime (ne pripada postojećem korisniku), e-mail adresa (ne pripada postojećem korisniku, u ispravnom formatu), lozinka, ponovljena lozinka (različita od lozinke)

			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
			  \item Otvori početnu stranicu Mediateke.
			  \item Klikni na gumb "Registracija" u gornjem desnom kutu navigacijske trake.
			  \item Ispuni registracijski obrazac tako da se unesena lozinka i ponovljena lozinka ne podudaraju.
			  \item Klikni na gumb "Stvori račun" ispod registracijskog obrasca.
			\end{enumerate}

			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Pojavi se crvena poruka "Lozinke se moraju podudarati" ispod polja za unos ponovljene lozinke.
			\end{itemize}

			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.

			\subsubsection{Ispitni slučaj 1.5: \textit{Registracija korisnika uz već postojeću e-mail adresu i korisničko ime}}

			\textbf{Ulaz:} ime, prezime, korisničko ime (pripada postojećem korisniku), e-mail adresa (pripada postojećem korisniku, u ispravnom formatu), lozinka, ponovljena lozinka (podudarna s lozinkom)

			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
			  \item Otvori početnu stranicu Mediateke.
			  \item Klikni na gumb "Registracija" u gornjem desnom kutu navigacijske trake.
			  \item Ispuni registracijski obrazac tako da korisničko ime i e-mail adresa pripadaju nekom već postojećem korisniku.
			  \item Klikni na gumb "Stvori račun" ispod registracijskog obrasca.
			\end{enumerate}

			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Pojave se crvene poruke "Korisničko ime već postoji" i "E-mail već postoji" ispod polja za korisničko ime i e-mail adresu.
			\end{itemize}

			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.

			\subsubsection{\underline{Ispitivanje prijave i odjave korisnika}}

			\subsubsection{Ispitni slučaj 2.1.1: \textit{Uspješna prijava korisnika}}

			\textbf{Ulaz:} korisničko ime (pripada već registriranom korisniku) i lozinka (pripada tom istom registriranom korisniku)

			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
			  \item Otvori početnu stranicu Mediateke.
			  \item Klikni na gumb "Prijava" u gornjem desnom kutu navigacijske trake.
			  \item Ispuni obrazac za prijavu tako da korisničko ime i lozinka pripadaju nekom već registriranom korisniku.
			  \item Klikni na gumb "Prijava" ispod registracijskog obrasca.
			\end{enumerate}

			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Otvori se početna stranica Mediateke.
				\item Pojavi se gumb u navigacijskoj traci na kojem piše korisničko ime umjesto gumbiju "Registracija" i "Prijava".
				\item Pojavi se obavijest "Uspješno ste prijavljeni" u donjem desnom kutu.
			\end{itemize}

			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.

			\subsubsection{Ispitni slučaj 2.1.2: \textit{Uspješna odjava prijavljenog korisnika}}

			\textbf{Ulaz:} -

			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
			  \item Izvrši ispitni slučaj 2.1.1.
			  \item Klikni na gumb u navigacijskoj traci na kojem piše korisničko ime.
			  \item Klikni na gumb "Odjava" koji se pojavio u padajućem izborniku.
			\end{enumerate}

			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Otvori se početna stranica Mediateke.
				\item Pojave se gumbi "Registracija" i "Prijava" u navigacijskoj traci umjesto gumba s koriničkim imenom.
				\item Pojavi se obavijest "Uspješno ste odjavljeni" u donjem desnom kutu.
			\end{itemize}

			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.

			\subsubsection{Ispitni slučaj 2.2: \textit{Prijava korisnika s neispravnim korisničkim podacima}}

			\textbf{Ulaz:} korisničko ime (pripada već registriranom korisniku) i lozinka (ne pripada tom istom registriranom korisniku) ili obratno

			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
			  \item Otvori početnu stranicu Mediateke.
			  \item Klikni na gumb "Prijava" u gornjem desnom kutu navigacijske trake.
			  \item Ispuni obrazac za prijavu tako da korisničko ime pripada nekom već registriranom korisniku, ali se lozinka ne podudara s tim korisničkim računom (ili obratno).
			  \item Klikni na gumb "Prijava" ispod registracijskog obrasca.
			\end{enumerate}

			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Pojavi se crvena poruka "Lozinka ili korisničko ime je krivo" ispod obrasca za prijavu.
			\end{itemize}

			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.

			\subsubsection{Ispitni slučaj 2.3: \textit{Predaja nepotpunog obrasca za prijavu}}

			\textbf{Ulaz:} samo korisničko ime ili samo lozinka ili niti jedan od podataka za prijavu

			\bigskip
			\textbf{Koraci ispitivanja:}
			\begin{enumerate}
			  \item Otvori početnu stranicu Mediateke.
			  \item Klikni na gumb "Prijava" u gornjem desnom kutu navigacijske trake.
			  \item Ispuni obrazac za prijavu tako da barem jedno od polja ostane prazno.
			  \item Klikni na gumb "Prijava" ispod registracijskog obrasca.
			\end{enumerate}

			\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{itemize}
				\item Ovisno o tome koja su polja ostala prazna, pojave se crvene poruke "Morate unijeti korisničko ime" i "Morate unijeti lozinku".
			\end{itemize}

			\textbf{Dobiveni rezultat:} Jednak očekivanom rezultatu.

			\endgroup
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Klijenti koriste web preglednik kako bi pristupili aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi "klijent - poslužitelj", a komunikacija između klijenta i poslužitelja odvija se preko HTTPS protokola. Razlikujemo poslužiteljsko računalo - frontend te poslužiteljsko računalo - backend. Na poslužiteljskom računalu - frontend nalazi se web poslužitelj - frontend, dok se na poslužiteljskom računalu - backend nalazi ekvivalentno imenovan web poslužitelj - backend. Ostali poslužitelji (Google Cloud Storage, PayPal te DB poslužitelj), povezani su HTTPS protokolom s poslužiteljskim dijelom aplikacije smještenim na web poslužitelju - backend. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagram_razmjestaja.png}
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:razmjestaj}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\subsection{Uvod}

			Postoji više načina puštanja aplikacije u pogon, međutim ovdje se navodi vrlo jednostavan način puštanja u pogon na poslužitelju Heroku\footnote{\url{https://www.heroku.com/}}. Puštanje u pogon sastoji se od dva koraka:
			\begin{itemize}
				\item puštanje u pogon Web poslužitelja(\textit{eng. Backend deploy})
				\item puštanje u pogon Web klijenta(\textit{eng. Backend deploy})
			\end{itemize} 
			
			\subsection{Kreiranje Heroku aplikacija}

			Za ove korake potreban je Heroku korisnički račun. Nakon stvaranja računa, olakšava na računalu imati alat Heroku CLI\footnote{\url{https://devcenter.heroku.com/articles/heroku-cli}} koji će olakšati proces puštanja u pogon. Nakon stvaranja Heroku korisničkog računa te alata Heroku CLI, ostatak procesa izvodi se isključivo u terminal/cmd-u ili sl. Ovo podrazumijeva podešavanje varijable okruženja tako da Heroku CLI bude dostupan. Daljnji se koraci rade unutar terminala.

			Prvi je korak registracija unutar Heroku CLI s napravljenim Heroku korisničkim računom tako da se u terminal upiše:
			\begin{lstlisting}
				$ heroku login
			\end{lstlisting}
			Otvorit će se Web preglednik te unosimo podatke o računu. Sada smo registrirani u Heroku CLI-u.

			Ovog trena napraviti ćemo dvije Heroku aplikacije - jednu za Mediateka Web poslužitelj (u daljnjem tekstu backend) i jednu za Mediateka Web klijent (u daljnjem tekstu frontend). Da bi kreirali aplikaciju u konzolu upišimo sljedeće:
			\begin{lstlisting}
				$ heroku apps:create <ime_aplikacije>
			\end{lstlisting} 
			Kao što je rečeno, potrebno je kreirati dvije aplikacije čija imena mogu biti proizvoljna. U ovom primjeru u opisu imena aplikacija bit će \textit{"mediateka-backend"} za backend i \textit{"mediateka-frontend"} za frontend radi lakšeg praćenja. Moguće je da je željeno ime zauzeto - u tom slučaju odabiremo drugo ime za aplikaciju.

			Sada bi trebali imati napravljene dvije aplikacije i to možemo vidjeti tako da upišemo:
			\begin{lstlisting}
				$ heroku apps
			\end{lstlisting}
			čime će se ispisati lista aplikacija. Trenutno bi trebale biti dvije aplikacije, odnosno trebala bi biti ispisana dva imena koja smo dali aplikacijama.
			
			Uz pretpostavku da postoji Heroku aplikacija za backend s nekim proizvoljnim imenom, potrebno je dodati na tu aplikaciju kao dodatak (\textit{eng. addon}) bazu podataka. Heroku također pruža tu mogućnost. Za pregled svih servisa (uključujući i servis baza podataka) upišimo:
			\begin{lstlisting}
				$ heroku addons:services
			\end{lstlisting}
			Od svih tih servisa koje nudi Heroku, nama su trenutno interesantni servisi baza podataka i između njih odabiremo servis za Postgres bazu podataka kojeg možemo vidjeti u listi "heroku-postgresql". Prije nego što dodamo taj dodatak na backend aplikaciju, potrebno je odabrati plan servisa ovisno o našim mogućnostima. Da bi vidjeli sve planove za heroku-postgresql upišimo u konzolu:
			\begin{lstlisting}
				$ heroku addons:plans heroku-postgresql
			\end{lstlisting}
			Sada je nužno odabrati plan koji odgovara potrebama aplikacije. Obično je potrebno izdvojiti više sredstava ovisno o performansama i veličini baze podataka. Mi ovdje odabiremo besplatan paket "hobby-dev", koji je dovoljan za naše potrebe.

			Nakon odabira plana servisa potrebno je kreirati dodatak:
			\begin{lstlisting}
				$ heroku addons:create <servis>:<plan_servisa> --app=<ime_aplikacije>
			\end{lstlisting}
			Konkretno s prijašnjim odabranim servisom, planom i imenom aplikacije:
			\begin{lstlisting}
				$ heroku addons:create heroku-postgresql:hobby-dev --app=mediateka-backend
			\end{lstlisting}

			U ovom trenutku stvorena je Postgre baza podataka i backend aplikacija ima joj pristup.
			
			\subsection{Puštanje u pogon Web poslužitelja - backend}
			Uz pretpostavku da postoji backend Heroku aplikacija s bazom podataka, u ovom ćemo poglavlju staviti web aplikaciju na Heroku. Prvo se potrebno pozicionirati u projekt gdje se nalazi .git direktorij. Potom kreirajmo jedan git remote:
			\begin{lstlisting}
				$ git remote add heroku-backend https://git.heroku.com/<ime_aplikacije>.git
			\end{lstlisting}			
			Gdje je ime aplikacije ime prethodno kreirane Heroku aplikacije. Potom otvorimo IzvorniKod/backend/src/main/java/application.properties u nekom editoru i
			postavimo nove vrijednosti na atribute spring.datasource.url, spring.datasource.username i spring.datasource.password. Nove ćemo vrijednosti vidjeti tako da odemo na web stranicu Heroku-a na vlastiti račun i pogledamo na dodatak baze njezine istoimene atribute.
			Uz Heroku račun potrebno je napraviti Google Cloud Storage korisnički račun\footnote{\url{https://cloud.google.com/storage/}}. Također, potrebno je napraviti bucket s imenom mediateka-bucket te generirati Google Storage Cloud key u json formatu i staviti ga u IzvorniKod/backend/src/main/resource pod imenom gsc-key.json. Potom otvorimo u editoru IzvorniKod/backend/src/main/resource/security.properties i nadodajmo na prvi atribut: "http://herokuapp.<ime frontend aplikacije>.com, https://herokuapp.<ime frontend aplikacije>.com"

			Potom se u terminal unese sljedeće:
			\begin{lstlisting}
				$ echo "java.runtime.version=11" > IzvorniKod/backend/system.properties
				$ git subtree split -P IzvorniKod/backend -b heroku-deploy
				$ git checkout heroku-deploy 
				$ git push heroku-backend heroku-deploy:master -f 
				$ git checkout master 
				$ git branch -D heroku-deploy
			\end{lstlisting}

			Postoji mogućnost dužeg procesuiranja određenih naredbi, ali nakon što su sve naredbe uspješno izvršene, backend je postavljen. 

			\subsection{Puštanje u pogon Web klijenta - frontend}
			
			Potrebno se pozicionirati u direktorij projekta gdje je .git direktorij i napraviti novi git remote:
			\begin{lstlisting}
				$ git remote add heroku-backend https://git.heroku.com/<ime_aplikacije>.git
			\end{lstlisting}
			Gdje je ime aplikacije jednako imenu aplikacije frontenda.

			Potom upišimo sljedeće naredbe:
			\begin{lstlisting}
				$ git subtree split -P IzvorniKod/frontend -b heroku-deploy
				$ git checkout heroku-deploy
				$ git push heroku-frontend heroku-deploy:master -f 
				$ git checkout master
				$ git branch -D heroku-deploy
			\end{lstlisting}

			\eject 
